\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel} \usepackage{tikz} \usepackage{enumerate}
%\usepackage{animate}

\graphicspath{{images/}{erenfest/}{fig/}}
\title[Convergence]{Informatique et aléatoire:\\ convergence de
  variables aléatoires}%
\author{Nicolas Gast}

\newtheorem{defi}{Definition}

\newcommand\proba[1]{\mathbb{P}(#1)}
\newcommand\Proba[1]{\proba{#1}}
\newcommand\esp[1]{\mathbb{E}(#1)}
\newcommand\abs[1]{|#1|}
\newcommand\var[1]{\mathrm{var}(#1)}
\newcommand\hide[1]{(au tableau)}
\newcommand\red[1]{{\color{red}#1}}

\begin{document}

\maketitle 

\begin{frame}{Organisation du reste du cours}

  \begin{itemize}
  \item 5 semaines : cours = cours et/ou exercices 
    \begin{itemize}
    \item Cours / TP1
    \item Cours / Projet ou TD
    \item Cours / Projet ou TD
    \item Cours / Projet ou TD
    \item Cours / Projet (à rendre pour le 5 avril). 
    \end{itemize}\bigskip
    
  \item {\footnotesize \url{https://gitlab.inria.fr/gast/coursInformatiqueAleatoire}}
    \begin{itemize}
    \item Contient cours, TPs, projets, exams passés
    \item Sera mis à jour
    \end{itemize} \bigskip
    
  \item Exam final
    \begin{itemize}
    \item Exercices sur les deux parties
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Utilisation\alert{s} de l'aléatoire en informatique}
  \begin{itemize}
  \item Modèles et classification\bigskip \pause
  \item Algorithmes randomisés / distribués 
    (réseau) \medskip
    \includegraphics[width=.3\linewidth]{wifi}
    %\includegraphics[width=.3\linewidth]{ram}
    
  \item Simulation et modèles (performance) 
    \includegraphics[width=.3\linewidth]{amazon}
    \medskip
    
  \item Optimisation
    \includegraphics[width=.3\linewidth]{poker}
    \bigskip
    
  % \item Sécurité 
  %   \includegraphics[width=.3\linewidth]{mdp}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Contenu}
  \begin{enumerate}
  \item Suites de variables aléatoires
    \begin{itemize}
    \item Variables indépendantes et intervalles de confiance
    \item TP: Simulation et visualisation.
      % \item Savoir calculer un intervalle de confiance.
    \end{itemize} \medskip
  \item Chaînes de Markov (automates probabilistes)
    \begin{itemize}
    \item Modéliser des problèmes.
    \item Aspects algorithmiques  \medskip
    \end{itemize}
  \item Optimisation probabiliste
    \begin{itemize}
    \item Résoudre des problèmes d'optimisation avec de l'aléatoire
      \medskip 
    \item Projet: 2048 
    \end{itemize}
  \end{enumerate}  
\end{frame}

\begin{frame}{On considère une suite de variable aléatoire
    $\mathbf{X} = (X_0,X_1,\dots, X_n,\dots )$} 

  Typiquement, \alert{$n$} représente le \alert{temps} ou un
  \alert{nombre d'expériences}.
  
  \bigskip
  
  Espace probabilisé: 
  \begin{itemize}
  \item $\Omega = \{\text{ensemble des suites infinis}\}$, tribu :
    $F_\infty$  
  \item $F_n$ : tribu des événements ne dépendant que de
    $X_0,X_1\dots X_n$ (c'est à dire ce qu'on connaît au temps $n$)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemples de suites de variables aléatoires}
    
  \begin{itemize}
  \item $X_n\in\{0,1\}$ = $n$ième lancé d'une pièce de monnaie tombant
    sur $0$ avec probabilité $p$.
  \item $S_n=\frac1n\sum_{i=1}^n X_i$ = moyenne des $n$ premiers
    lancés
  \item $A_n = X_1 \oplus X_2\dots \oplus X_n$
  \end{itemize}
  
  \pause\bigskip

  \begin{itemize}
  \item $Y_n = $ état du jeu 2048 après $n$ mouvement.
    
    $Y_1=$\includegraphics[width=0.15\linewidth]{2048_0}, 
    $Y_2=$\includegraphics[width=0.15\linewidth]{2048_1}
    $Y_{10}=$\includegraphics[width=0.15\linewidth]{2048_2}
    
  \item $Z_n = $ État final du jeu 2048 à la $n$ième partie. 

    $Z_1=$\includegraphics[width=0.15\linewidth]{2048_end0}
    $Z_2=$\includegraphics[width=0.15\linewidth]{2048_end1}
    $Z_3=$\includegraphics[width=0.15\linewidth]{2048_end2}
\end{itemize}

  % \begin{equation*}
  %   \lim_{n\to\infty} X_n = \color{red}{} ??? 
  % \end{equation*}
  % \begin{itemize}
  % \item Algorithmes randomisés, algorithmique distribuée 
  %   \begin{itemize}
  %   \item $n$ est le temps, $X_n$ ``l'état'' de l'algorithme. 
  %   \end{itemize}
  %   \bigskip
  % \item Modèles de performances (ex: réseau, calcul)
  % % \item Modèles de comportement (ex: réseaux sociaux)
  % %\item Algorithmique sur les grands graphes (e.g., codage)
  % \end{itemize}

  % \pause 
  
\end{frame}

\begin{frame}{Simulations}
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{alea}
\end{frame}

\begin{frame}{À quoi ressemble la suite $X_n$?}
  {Que vaut $\lim_{n\to\infty}X_n$, $\lim_{n\to\infty}S_n$ ou
    $\lim_{n\to\infty}A_n$?}
    \begin{enumerate}
    \item<1-> $X_n$:\pause suite de variables \emph{i.i.d}\bigskip
    \item<3-> $S_n$:\pause\pause loi des grands nombre : 
      $\lim_{n\to\infty}S_n=1-p$ (presque sûrement).  \bigskip
    \item<5-> $A_n$:\pause\pause 

      On a $A_{n+1} = A_{n} \oplus X_{n+1}$.

      Soit $x_{n}=P(A_{n} = 1)$.
      \begin{align*}
        x_{n+1} &= p x_n + (1-p)(1-x_n)\\
                &\uncover<7->{= (2p-1)x_n + 1-p }\\
                &\uncover<7>{= \frac12 + \underbrace{(2p-1)^{n}
                  (x_0-\frac12)}_{\text{converge vers $0$ si $0<p<1$}}.}
      \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Rappel: Attention à ne pas confondre la réalisation et
    la loi d'une variable aléatoire}

  Pour une variable aléatoire $X$, on distingue: 
  \begin{itemize}
  \item Une réalisation de $X$ : $X(\omega)$ (mais qui est souvent
    notée $X$).
  \item La loi de $X$.
    \pause
    \begin{itemize}
    \item Pour une variable discrète, la loi de $X$ est décrite par la
      fonction $i\mapsto P(X_n=i)$
    \item Pour une variable réelle, la loi de $X$ est donnée par la
      fonction cumulatrice de distribution :
      $x\mapsto\Proba{X\le x}$. 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Suites de variables indépendantes}

\begin{frame}{Plan du cours}
  \tableofcontents
\end{frame}

\subsection{Convergence presque sûre et loi des grands nombres}

\begin{frame}{Quiz}
  Que veut dire ``A est vrai presque sûrement'':
  \begin{enumerate}[(A)]
  \item A est toujours vrai
  \item $\proba{A}\approx1$ (A est vrai avec grande probabilité)
  \item $\proba{A}=1$
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Convergence presque sûre (et en probabilité)}
  \begin{defi}
    \begin{itemize}
    \item On dit qu'une suite de variables aléatoire $X_n$ converge
      vers $X$ presque sûrement si
      $\mathbf{P}(\lim_{n\to\infty}X_n=X)=1$.
    \item On dit qu'une suite de variables aléatoire $X_n$ converge
      vers $X$ en probabilité si pour tout $\epsilon>0$:
      $\lim_{n\to\infty}\mathbf{P}(|X_n-X|>\epsilon)=0$.
    \end{itemize}
  \end{defi}
  \bigskip
  \pause 
  Remarque 1: 
  \begin{itemize}
  \item p.s. implique probabilité
  \item probabilité n'implique pas p.s.
    % \item Attention à la moyenne.
  \end{itemize}
  
  \begin{theorem}{Loi forte des grands nombres}
    Soit $X_n$ est une suite de variables réelles \emph{i.i.d.}
    telles que $\esp{|X_n|}<\infty$, alors
    $S_n=\frac1n\sum_{i=1}^nX_i$ converges presque sûrement vers
    $\esp{X_n}$.
  \end{theorem}
\end{frame}

% \begin{frame}{Exercice / Quiz: Ruine d'un joueur}
%   On joue à pile ou face. Si au coup $n$, un joueur mise $y$, il gagne
%   $y$ avec probabilité $1/2$ et perd $y$ avec probabilité $1/2$. 
  
%   La fortune initiale est $X_0=0$ et la mise initiale est $y_0=1$.
%   \begin{itemize}
%   \item Il double la mise tant qu'il n'a pas gagné. 
%   \end{itemize}
%   \bigskip
  
%   On note $X_n$ sa fortune au temps $n$. 
%   \begin{enumerate}[(A)]
%   \item $X_n$ converge vers $0$ presque sûrement.
%   \item $X_n$ converge vers $1$ presque sûrement.
%   \item $X_n$ ne converge pas.  
%   \item Je ne sais pas. 
%   \end{enumerate}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Ruine: simulation}
%   \begin{tabular}{cc}
%     Proba(gagner)=.5 & Proba(gagner=.1)\\
%     \includegraphics[width=.5\linewidth]{ruine}&
%     \includegraphics[width=.5\linewidth]{ruine02}                                                 
%   \end{tabular}
  
% \end{frame}


% \begin{frame}{Exercice: pièce biaisée \& convergence}
%   $\proba{X_n=1}=1/n = 1-\proba{X_n=0}$

%   \begin{enumerate}[(A)]
%   \item $X_n$ converge presque sûrement vers $0$. 
%   \item $X_n$ converge en probabilité vers 0. 
%   \item Les deux.
%   \item Ni l'un, ni l'autre. 
%   \end{enumerate}
% \end{frame}





%\subsection{Résumé de l'épisode (précédent)}

% \begin{frame}{Quiz: vrai/faux}
%   $\proba{Z=1}=\proba{Z=0}=\frac12$.
%   \begin{itemize}
%   \item $X_n = \left\{
%       \begin{array}{ll}
%         Z& \text{si $n=1$}\\
%         1-X_{n-1}&\text{ sinon}
%       \end{array}\right.$
%   \end{itemize}
%   \begin{enumerate}[(A)]
%   \item $X_n$ converge presque sûrmement ou en probabilité. 
%   \item $X_n$ ne converge pas (presque sûrmement ou en probabilité).
%   \end{enumerate}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Quiz: vrai/faux}
%   $\proba{Y_n=1}=\proba{Y_n=0}=\frac12$ \emph{i.i.d.}
%   \begin{itemize}
%   \item $X_n = \sum_{k=1}^n \frac1kY_k$
%   \end{itemize}
%   \begin{enumerate}[(A)]
%   \item $X_n$ converge presque sûrmement ou en probabilité. 
%   \item $X_n$ ne converge pas (presque sûrmement ou en probabilité).
%   \end{enumerate}
%   \pause
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.6\linewidth]{conv_log6}
%   \end{center}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Quiz: vrai/faux}
%   \begin{align*}
%     &X_n \sim Unif[0,1], Y_n \sim Unif[0,1] &\mathrm{i.i.d.}\\
%     &Z_n = \frac1n\sum_{k=1}^n\mathbf{1}_{\{X_k^2 + Y_k^2 <= 1\}}
%   \end{align*}
%   \begin{enumerate}[(A)]
%   \item $Z_n$ converge presque sûrmement ou en probabilité. 
%   \item $Z_n$ ne converge pas (presque sûrement ou en probabilité). 
%   \end{enumerate}
% \end{frame}

\begin{frame}{Application de la loi des grands nombres: calcul de
    $\pi$}
  % \begin{tikzpicture}
  %   \draw (0,0) circle (2);
  %   \draw (-2,-2) rectangle(2,2);
  % \end{tikzpicture}
  \begin{center}
    \only<1>{\includegraphics[width=.5\linewidth]{pi_montecarlo}}
    \only<2>{\includegraphics[width=.5\linewidth]{buffon} (expérience
      1733)}
  \end{center}
\end{frame}

% \subsection{Modèles de population}

% \begin{frame}{Exercice (TD puis TP): processus de branchement}
%   $Y^n_i$ est une suite de variables \emph{i.i.d}.

%   La population $X_n$ est définie par:
%   \begin{align*}
%     X_{0}&=1\\
%     X_{n+1}&=\sum_{i=1}^{X_n} Y^n_i. 
%   \end{align*}
%   Exercice:
%   \begin{enumerate}
%   \item Calculer $\esp{X_{n}}$ en fonction de $\esp{Y}$
%   \item En déduire que:
%     \begin{itemize}
%     \item si $\esp{Y_n}<1$, alors la population s'éteint presque
%       sûrement.
%     \item si $\esp{Y_n}>1$, alors la population converge vers l'infini
%       avec probabilité positive. 
%     \end{itemize}
%   \end{enumerate}
% \end{frame}

% \subsection{\'Evolution de la popularité}
% \begin{frame}
%   On note $X_n$ 
% \end{frame}

% \begin{frame}{Résumé de l'épisode}
%   \begin{tabular}{@{}c@{}c@{}c}
%     \begin{tabular}{c}
%       Deux types de convergence.
%     \end{tabular}
%     &
%       \begin{tabular}{c}
%         \includegraphics[width=.1\linewidth]{20_traj}
%       \end{tabular}
%     &
%       \begin{tabular}{c}
%         \includegraphics[width=.15\linewidth]{stable_queue}
%       \end{tabular}\\
%     \begin{tabular}{c}
%       Convergence presque sûre\\
%       Loi des grands nombre 
%     \end{tabular}
%     &
%       \begin{tabular}{c}
%         \includegraphics[width=.1\linewidth]{pi_montecarlo}
%       \end{tabular}
%   \end{tabular}  
% \end{frame}
% \begin{frame}
%   \tableofcontents[current]
% \end{frame}

\section{Convergence en loi et théorème centrale limite}

\begin{frame}{Plan du cours}
  \tableofcontents[current]
\end{frame}

\newcommand\urne[2]{\only<#1>{\includegraphics[width=.7\linewidth]{urnes/frame-#2}\\$n=#2 00$}}

% \begin{frame}{Urnes d'Ehrenfest}
%   $N$ particules sont à gauche. 
%   \begin{itemize}
%   \item A chaque pas: une particule prise au hasard change de
%     compartiment.
%   \end{itemize}
  
%   \begin{tabular}{@{}c@{}c@{}}
%     \begin{tabular}{@{}c@{}}
%       \urne{1}{0}%
%       \urne{2}{1}%
%       \urne{3}{10}%
%       \urne{4}{20}%
%       \urne{5-}{50}
%     \end{tabular}
%     &
%       \uncover<1->{
%       \begin{minipage}{.36\linewidth}
%         $X_0=N$ 
%         \begin{itemize}
%         \item $X_{n+1} = X_n-1$ avec proba $X_n/N$\bigskip
%         \item $X_{n+1} = X_n+1$ avec proba $1-X_n/N$
%         \end{itemize}
%       \end{minipage}
%       }
%   \end{tabular}
% \end{frame}

% % \begin{frame}{Urnes d'Ehrenfest: vers quoi converge $X_n$?}
% %   Exemple pour $N=10$: \erenfest{1}{100}
% %   \erenfest{2}{all}%\erenfest{3}{moy}\erenfest{4}{N10e5}
% % \end{frame}

% \newcommand\erenfesthist[2]{\only<#1>{\includegraphics[width=.7\linewidth]{erenfest-hist#2}\\$n=#2$}}
% \begin{frame}{Urnes d'Ehrenfest: vers quoi converge $X_n$?}
%   Histogramme des valeurs de $X_n$:\\
%   \erenfesthist{1}{0}
%   \erenfesthist{2}{1}
%   \erenfesthist{3}{2}
%   \erenfesthist{4}{3}
%   \erenfesthist{5}{4}
%   \erenfesthist{6}{5}
%   \erenfesthist{7}{10}
%   \erenfesthist{8}{20}
%   \erenfesthist{9}{50}
% \end{frame}

% \begin{frame}{ Modèle de réseaux : rappel}
%   $X_{n+1} = \max(X_n+ Y_n, 0)$\hspace{.4cm}
%   $\proba{Y=1} = p$, $\proba{Y=-1}=1-p$.\bigskip
  
%   \begin{tabular}{@{}c@{}cc}
%     &$p=0.4$\\
%     1 traj&\includegraphics[width=.45\linewidth]{stable_queue}
%     \\
%     20 traj&\includegraphics[width=.45\linewidth]{stable_queue20}
%   \end{tabular}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Modèle de réseaux: fréquences empiriques d'apparition}
%   \only<1>{\includegraphics[width=.7\linewidth]{freq_file}}
%   \only<2>{\includegraphics[width=.7\linewidth]{freq_file5}}
%   \only<3>{\includegraphics[width=.7\linewidth]{freq_file10}}
% \end{frame}

\subsection{Théorème central limite et intervalles de confiance}

\begin{frame}{Confiance?}
  On dispose d'une pièce biaisée $\proba{X_i=1}=1-\proba{X_i=0}=p$.
  \begin{itemize}
  \item On cherche à estimer $p$. 
  \end{itemize}
  Combien de tirages sont nécessaire? \pause
  
  $X=($0, \pause 1, 0, 1, 0, 1,\pause 1, 1, 1, 1, 0, 1, 1, 1, 1, 0, 1, 1,
  0, 1, 0, 0, 1, 0, 0, 1, 1, 0, 1, 1, 0, 1, 1, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 0, 1,
  1, 1, 0, 1, 1, 1, 0, 0, 1, 1, 1, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 1, 1,
  0, 0, 0, 0, 1, 1, 0, 1, 0, 0, 0,\pause 0, 0, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 1, 0,
  1, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 1, 1, 0, 1, 1, 0, 0, 1, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1,
  0, 1, 1, 0, 0, 1, 1, 0, 0, 1, 1, 1, 0, 1, 0, 1, 1, 0, 1, 1, 1, 0, 0,
  1, 1, 1, 0, 1, 0, 1, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 0, 1, 0, 1, 1, 0, 1, 1,
  1, 0, 0, 1, 0, 1, 1,\dots$)$ \pause
  
  \bigskip
  
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    &\uncover<5->{ 1 }&\uncover<6->{ 3}&\uncover<6->{ 5 }&\uncover<7->{ 10 }
    &\uncover<7->{ 20 }&\uncover<7->{ 100 }&\uncover<8->{ 1000}\\\hline
    $\frac1n\sum_{i=1}^n X_i$
    &\uncover<5->{0.0}&\uncover<6->{0.333\dots }&\uncover<6->{ .4
                                              }&\uncover<7->{ 0.7 }
    &\uncover<7->{ 0.7 }&\uncover<7->{ 0.57 }&\uncover<8->{0.606}\\
    \hline
    \uncover<9->{
    &0.0&0.666\dots &0.8&0.7&0.65&0.71&0.62\\
    &1.0&0.666\dots&0.6&0.4&0.55&0.6&0.597\\
    &0.0&0.0&0.2&0.3&0.45&0.53&0.574\\
    &0.0&0.333\dots&0.2&0.5&0.6&0.59&0.592\\
    &0.0&0.333\dots&0.4&0.6&0.55&0.6&0.623\\
    &1.0&0.666\dots&0.4&0.3&0.55&0.57&0.599\\
    &1.0&0.666\dots&0.6&0.7&0.7&0.63&0.579\\
    &1.0&0.333\dots&0.4&0.3&0.5&0.58&0.598\\
    &1.0&0.333\dots&0.4&0.4&0.45&0.52&0.62\\
    &0.0&0.666\dots&0.6&0.6&0.6&0.6&0.574}
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Histogramme de $\sum_{i=1}^{1000}X_i$}
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{hist_bern}
\end{frame}

% \begin{frame}{Avec des géométriques: $\proba{X_i=j} = p(1-p)^j$.}
  
%   \includegraphics[width=.6\linewidth]{hist_geom}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Avec une exponentielle: $\proba{X_i\le x} = \exp(-\lambda x)$}
%   \includegraphics[width=.6\linewidth]{hist_expo}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Théorème central limite: exemple de la marche aléatoire}
%   $\proba{X_n=1}=\proba{X_n=-1}=0.5$.  $S_n = \sum_{k=1}^n X_k$.
  
%   \begin{itemize}
%     % \item Est-ce que $S_n$ converge? 
%   \item \alert{A quelle vitesse} converge $\frac{1}{n}S_n$ vers 0?
%     \pause
%   \item Est-ce que $\frac{1}{\sqrt{n}}S_n$ converge? 
%   \end{itemize}
%   \pause 
%   \includegraphics[width=.5\linewidth]{random_walk}\pause
%   \includegraphics[width=.5\linewidth]{random_walk7}
% \end{frame}

% \begin{frame}
  
%   \begin{tabular}{cc}
%     \includegraphics[width=.4\linewidth]{hist_bern}
%     &\includegraphics[width=.4\linewidth]{hist_geom}\\
%     \includegraphics[width=.4\linewidth]{hist_expo}
%     &\includegraphics[width=.4\linewidth]{random_walk_hist}
%   \end{tabular}
% \end{frame}


% \begin{frame}{Quiz}
%   On pose un sondage à 1000 personnes pour lequel $40\%$ des personnes
%   répondent OUI. Soit $p_n$ la proportion de OUI.  La variance d'une
%   Bernouilli de paramètre $p$ est $p(1-p)=0.24$.
%   \bigskip
  
%   La variance de $p_n$ est:
%   \begin{enumerate}[(A)]
%   \item $0.24n$
%   \item $0.24$
%   \item $\frac{0.24}{n}$
%   \end{enumerate}
% \end{frame}


\begin{frame}{Loi normale}

  Densité:
  $\displaystyle f(x) = \tfrac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}\;\;
  \mathrm{e}^{-\frac{1}{2}\left(\frac{x-\mu}{\sigma}\right)^2}$.
  \bigskip
  
  \begin{equation*}
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{tcl}
  \end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Théorème central limite}
  Soit $X_1$ une suite de variable aléatoires \emph{i.i.d.} de moyenne
  $\mu$ et de variance $\sigma^2$. Alors:
  \begin{equation*}
    \frac{1}{\sigma\sqrt{n}}\sum_{k=1}^n (X_k-\mu) \rightarrow N(0,1)
    \qquad \text{ en loi}
  \end{equation*}

  Historique de la démonstration: de Moivre 1733 (pour une pièce non
  biaisée), Laplace 1812 (pour les pièces biaisées), P\'olya 1920 (cas
  général)
\end{frame}


% \begin{frame}{Convergence en loi}
%   \hide{
%     \begin{itemize}
%     \item Cas discret (convergence des fréquences)
%     \item Cas dans $\mathbf{R}$
%     \end{itemize}
%   }
% \end{frame}

\begin{frame}{Intervalle de confiance}

  \begin{align*}
    \frac1n \sum_{k=1}^n X_k \approx \mu + \frac1{\sqrt{n}} \sigma. 
  \end{align*}
  % \pause

  En particulier:

  
  \begin{align*}
    \Proba{\frac1n \sum_{k=1}^n X_k \in [\mu-\frac2{\sqrt{n}} \sigma;
    \mu + \frac2{\sqrt{n}} \sigma ]} \ge 95\%.
  \end{align*}
  \begin{equation*}
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{tcl}
  \end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Quel $\sigma$ utiliser?}

  \only<1>{
    En pratique, on prend souvent la variance empirique
    \begin{align*}
      \bar{\sigma}=\sqrt{\frac1n\sum_{k=1}^n (X_n-\bar{\mu})^2}
    \end{align*}
    où $\bar{\mu}=\frac1n\sum_{k=1}^n X_k$.
  }\pause
  
  Si les variables sont de Bernoulli, $\sigma=\sqrt{p(1-p)}\le 1/2$.

  \begin{itemize}
  \item Que faire si $\bar{\sigma}=0$? Exemple: vous jouez $n$ parties
    et vous ne gagnez jamais. Pouvez vous estimer la probabilité de
    gagner? \pause

    Réponse, avec grande probabilité:
    \begin{align*}
      0 = \bar{\mu}\ge p-\frac2{\sqrt{n}}\sqrt{p(1-p)}\approx p -
      2\sqrt{\frac{p}{n}}. 
    \end{align*}
    
    Ce qui donne la règle des $4n$ (parfois appelée la règle est $3n$
    ou règle des $3.7n$)
    \begin{align*}
      p \le \frac4n.
    \end{align*}
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{A retenir}
\begin{frame}
  \tableofcontents[current]
\end{frame}

\begin{frame}{A retenir}
  Si $X_n$ est une suite de variables indépendantes telle que
  $\esp{\abs{X_n}}=\mu<\infty$, alors:
  \begin{align*}
    \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n X_k\to \mu \qquad\qquad\text{p.s.}
  \end{align*}
  

  Si en plus $\var{X_n}=\sigma^2<\infty$, alors:
  \begin{align*}
    \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n X_k \approx \mu \pm
    2\frac{\sigma}{\sqrt{n}}. 
  \end{align*}
  \bigskip
  
  Application: intervalle de confiance avec $\bar{\sigma}$,
  $\sqrt{p(1-p)}$ ou la règle des $4n$.
\end{frame}

\begin{frame}{Attention aux hypothèses...}
  
  \textbf{1.} \alert{Indépendance.}
  \only<1>{
    %Si les $X_i$ ne sont pas indépendants...
    
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{mean_var_dep}
    
    Ici: moyenne: $\bar{X}=2.60$, variance normalisée:
    $\frac{\bar{\sigma}}{\sqrt{n}}=0.10$.

    Vraie moyenne: $2$.}
  
  \bigskip
  \textbf{2.} \alert{La variance peut être infinie} \pause 
  
  Loi de $Zipf$:
  \begin{equation*}
    \proba{X_n=i} \propto \frac{1}{i^\alpha}
  \end{equation*}
  
  Soit $S_n=\frac1n\sum_{k=1}^n X_k$.
  
  \begin{itemize}
  % \item $S_n/n$ converge? 
    
  %   \only<3-4>{
  %     \begin{tabular}{cc}
  %       $\alpha=1.2$ 
  %       & \uncover<2>{$\alpha=0.5$}\\
  %       \includegraphics[width=.5\linewidth]{pareto_lln}
  %       &\uncover<2>{\includegraphics[width=.5\linewidth]{pareto_alpha05}}
  %     \end{tabular}
  %   }\pause\pause
  \item $(S_n-n\mu)/\sqrt{n}$ ($\alpha=1.2$)

    \begin{tabular}{ccc}
      &$n=1000$ & \only<2>{$n=10000$}\\
      &\includegraphics[width=.5\linewidth]{pareto1e4}
      &
        \includegraphics[width=.5\linewidth]{pareto10e5}
    \end{tabular}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Exercice: application aux sondages}
  Question $X_k$: $\proba{X_k=1}=1-\proba{X_k=0} = p$. 
  
  $S_n=\sum_{k=1}^n X_k$

  \bigskip
  \begin{enumerate}
  \item Calculer la variance de $X_k$
  \item En déduire la variance de $S_n/n$
  \item Pourquoi dit-on souvent que la marge d'erreur d'un sondage est
    de $3\%$?
% Quelle est la probabilité que $S_{1000}/1000 - p$ soit
%     supérieure à $p(1-p)$
  \end{enumerate}
  % \begin{itemize}
  % \item $\var{S_n} = n p(1-p)$
  % \end{itemize}
\end{frame}



% \begin{frame}{Convergence de la loi binomiale vers une loi de Poisson}
%   \includegraphics[width=.7\linewidth]{conv_poisson}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Exercice: Poisson}
%   Soit $X\sim \mathrm{Poisson}(\lambda)$ et
%   $Y\sim \mathrm{Poisson}(\mu)$ deux variables indépendantes. \bigskip

%   $X+Y$ est:
%   \begin{enumerate}[(A)]
%   \item une loi de Poisson de paramètre $\lambda\mu$;
%   \item une loi de Poisson de paramètre $\lambda+\mu$;
%   \item une loi de déterministe de paramètre $\lambda\mu$;
%   \item je ne sais pas. 
%   \end{enumerate}
% \end{frame}


\begin{frame}{Exercice: calcul de $\pi$}
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{buffon}
  \begin{itemize}
  \item La probabilité de tomber sur une arrête est
    $2/\pi\approx0.64$. 
  \item Combien faut-il faire d'expériences pour garantir $k$ chiffres
    après la virgules?
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
